\section{La Nebulosa de Orión}
\section{Estrellas ``Errantes''}
\section{Discos Protoplanetarios}
\section{Proplyds}
\subsection{Descubrimiento}
Observaciones en óptico de la región del trapecio en filtros de banda
angosta de diferentes líneas de emisión tales como $H\alpha$, $H\beta$,
$[OIII]$, $[NII]$, $[SII]$ y continuo, revelaron la existencia de
objetos puntuales únicamente visibles en líneas de alta ionización
($H\alpha$, $H\beta$ y $[OIII]$) que fueron inicialmente denominados como
``condensaciones nebulares'' \citep{Laques:1979}. 

Hasta el momento no se sabía con certeza si ``condensaciones nebulares''
eran en realidad condensaciones nebulares (regiones donde la densidad de
la nebulosa es inusualmente alta por alguna razón o bien esferas de gas
molecular cuya envolvente fue ionizada y que la radiación de la estrella
central la está ``erosionando'') o si se trataba de protoestrellas
de baja masa cuyo disco protoplanetario estaba siendo fotoevaporado por
la estrella central \citep{churchwell:1987}. No fue sino hasta que se contó
con observaciones de alta resolución con el Telescopio Espacial Hubble (HST)
que se se pudo determinar la verdadera naturaleza de estos objetos
\citep(ODell:1993) y la razón por la que se les denominó ``proplyds''
(PROtoPLanetarY DiskS). A su vez se encontraron por primera vez arcos
delgados y otras estructuras de gran interés.

\subsection{Mecanismos de fotoevaporación \citep{Johnstone:1998}}

El principal mecanismo de fotoevaporación es el campo de radiación de la
estrella central, especialmente en la parte ultravioleta del espectro
electromagnético. Según la masa de la estrella central, podemos tener dos
clases de flujo radiativo: Dominado por el ultravioleta lejano (FUV,
$h\nu < 13.6~eV$) o dominado por el ultravioleta extremo (EUV,
$h\nu \geq 13.6~eV$). En general, el FUV se encarga de disociar moléculas
y de calentar el gas  de la región de fotodisociación (PDR) hasta
temperaturas de 100 - 1000 K, mientras que el EUV puede ionizar el gas y
elevar su temperatura hasta $10^4~K$. El EUV no puede atravesar el frente
de ionización pero el FUV sí.

En el caso de que el flujo sea dominado por el EUV, la presión térmica del
flujo fotoevaporado es determinada por la fotoionización, la PDR producida
por el FUV es delgada. El gas calentado por el FUV se mueve de manera
subsónica hasta llegar al frente de ionización y la tasa de pérdida de masa
depende de la tasa de ionización inducida por el EUV.

Si el flujo está dominado por el FUV, la presión térmica depende del
calentamiento por el FUV. El gas tibio se expande como un viento que empuja
el frente de ionización lejos del disco. La tasa de pérdida de masa
la determina la temperatura de la PDR, el flujo FUV y la opacidad del polvo
a las longitudes de onda del FUV.

Inicialmente la forma del disco impone una geometría cilíndrica en el
flujo fotoevaporado, pero eventualmente los gradiente de presión tornan
esta geometría en esférica.

Las ecuaciones de continuidad de la masa y el momento restringen la velocidad
del flujo neutro antes de alcanzar el frente de ionización. Mas allá éste,
la presión del gas hace que éste se expanda a velocidades del orden de una a
dos veces la velocidad del sonido. Para el gas neutro dentro del frente de
ionización hay dos posibles soluciones: si el gas neutro es supersónico
entonces el frente de ionización será de baja densidad (Tipo R) con bajo
contraste de densidad entre gas neutro y gas ionizado. O si el gas neutro
es subsónico se formará un frente de ionización tipo D con un gran contraste
de densidad entre el gas neutro y el gas ionizado. Sin embargo, sin importar
qué tipo de radiación domina la fotoevaporación, el gas neutro permanece a
velocidades subsónicas al llegar al frente de ionización, por lo que dicho
frente será tipo D. 

%Explicación de ésto y añadir figuras

Sin importar el tipo de mecanismo de fotoevaporación dominante, el flujo
fotoevaporado solo si la presión térmica supera a la gravedad de la
protoestrella. Entonces, el flujo fotoevaporado solo existe a partir de
un radio crítico $r_g$, donde este radio se estima a partir del balance
entre la energía necesaria para escapar de una órbita kepleriana y la
energía térmica:
\begin{align}
  r_g = \frac{GM_*}{a^2}
\end{align}
Donde $M_*$ es la masa de la protoestrella y $a$ es la velocidad del sonido
del gas. Para las protoestrellas típicas del trapecio la masa típica es de
$M_* = 0.2~M_\odot$. Para el gas neutro la velocidad del sonido es de
$a_I \sim 3~km~s^{-1}$ y para el gas ionizado es de $a_{II} \sim 10~km~s^{-1}$.
Por tanto, el radio gravitacional para un flujo dominado por el EUV es de
$r_{gII} \sim 2~AU$ y para un flujo dominado por el FUV es de
$r_{gI} \sim 20~AU$.

\subsection{Forma del frente de ionización \citep{Johnstone:1998}}





\section{Objetos LL}
\subsection{Mapa de Objetos}